\chapter{T\l{}o literaturowe}
\label{ch:tlo}

Niniejszy rozdzia\l{} przedstawia ukierunkowany przegl\k{a}d narracyjny literatury
dotycz\k{a}cej generowania i~detekcji fa\l{}szywych tre\'{s}ci multimedialnych.
Nie jest to formalny \textit{systematic review}; materia\l{} dobierano celowo
pod~kątem problemów kluczowych dla niniejszej pracy: generalizacji między modelami,
detekcji \textit{in the wild}, watermarkingu, proweniencji oraz benchmarków wideo.
Priorytet nadano publikacjom recenzowanym i~uznanym benchmarkom, natomiast
specyfikacje branżowe, raporty i~blogi producentów wykorzystano wyłącznie
jako materiały kontekstowe.
Om\'{o}wiono kolejno: modele generatywne leżące u~podstaw syntezy wideo,
metody detekcji oparte na~analizie obrazu i~ruchu, techniki znakowania wodnego
tworzące alternatywną ścieżkę weryfikacji, zbiory danych
benchmarkowych oraz otwarte problemy badawcze.

% -------------------------------------------------------------------
\section{Generatywne modele AI w~syntezie wideo}
\label{sec:modele_generatywne}

P\l{}ynne generowanie wideo przez sztuczn\k{a} inteligencj\k{e} sta\l{}o si\k{e}
praktyczn\k{a} rzeczywisto\'{s}ci\k{a} dzi\k{e}ki ewolucji trzech g\l{}\'{o}wnych
architektur: \textit{Generative Adversarial Networks} (GAN), modeli dyfuzyjnych
oraz modeli j\k{e}zykowych wielomodalnych.

\subsection{Modele GAN}

Architektura GAN zaproponowana przez Goodfellowa et al.\ w~2014~r.
\cite{Goodfellow2014GAN}
opiera si\k{e} na~grze minimax pomi\k{e}dzy generatorem a~dyskryminatorem.
W~kontekście wideo generatywne modele GAN osi\k{a}gn\k{e}\l{}y prze\l{}om
z~architektur\k{a} \textit{VideoGAN} \cite{Vondrick2016VideoGAN}
oraz jej rozszerzeniami umo\.{z}liwiaj\k{a}cymi syntez\k{e} d\l{}u\.{z}szych sekwencji
temporalnie koherentnych.
Modele GAN by\l{}y r\'{o}wnie\.{z} pierwsz\k{a} klas\k{a} modeli powszechnie stosowan\k{a}
do~tworzenia \textit{deepfake}\'{o}w twarzy -- system FaceSwap i~jego pochodne
opiera\l{}y si\k{e} na~enkoderze-dekoderze trenowanym adversaryjnie
\cite{Khan2025ComprehensiveSurvey}.

\subsection{Modele dyfuzyjne i~latentne}

Przej\'{s}cie od~GAN do~modeli dyfuzyjnych nast\k{a}pi\l{}o po~2022~r.
Modele takie jak DALL-E 2, Stable Diffusion i~Imagen demonstrowa\l{}y
wy\.{z}sz\k{a} rozmaito\'{s}\'{c} generowania i~lepsz\k{a} stabilno\'{s}\'{c} treningu
\cite{Ho2020DDPM}.
Dla wideo kluczowe by\l{}y modele Video Diffusion Models (Ho et al.,~2022),
Make-A-Video (Singer et al.,~2022) i~Sora (OpenAI, 2024), kt\'{o}ry
wprowadzi\l{} architektur\k{e} Diffusion Transformer (DiT) przetwarzaj\k{a}c\k{a}
wideo jako p\l{}atki przestrzenne i~temporalne
\cite{Videoworldsimulators2024}.
Rozdzia\l{}~\ref{ch:zagrozenia} om\'{o}wi szczeg\'{o}\l{}owo konsekwencje
tych modeli dla dezinformacji.

\subsection{Runway, Kling AI i~Pika Labs}

Komercyjne modele Runway Gen-3/Gen-4/Gen-4.5, Luma Dream Machine, Kling~AI
i~Pika~Labs reprezentuj\k{a} now\k{a} generacj\k{e} system\'{o}w text-to-video
dost\k{e}pnych dla szerokich grup u\.{z}ytkownik\'{o}w przez interfejsy webowe
\cite{Runway2024Gen3}.
Badania pokaza\l{}y, \.{z}e dost\k{e}pno\'{s}\'{c} tych narz\k{e}dzi obni\.{z}a pr\'{o}g
wej\'{s}cia do produkcji dezinformacji multimedialnej do~zera technicznego
\cite{Li2025AIGCSurvey}.

% -------------------------------------------------------------------
\section{Detekcja deepfake -- przegl\k{a}d metod}
\label{sec:detekcja_przeglad}

Metody detekcji deepfake mo\.{z}na podzieli\'{c} na~trzy g\l{}\'{o}wne klasy:
(1)~metody oparte na~analizie pojedynczych klatek (spatial),
(2)~metody temporalne uwzgl\k{e}dniaj\k{a}ce sp\'{o}jno\'{s}\'{c} ruchu w~czasie,
oraz (3)~metody hybrydowe, \l{}\k{a}cz\k{a}ce oba podej\'{s}cia
\cite{Wang2024ReliabilityPerspective}.

\subsection{Metody przestrzenne (spatial)}

Wczesne detektory deepfake koncentrowa\l{}y si\k{e} na~wykrywaniu
artefakt\'{o}w w~pojedynczych klatkach: anomaliach wok\'{o}\l{}
kraw\k{e}dzi twarzy po~blendingu, niesp\'{o}jno\'{s}ciach kolorystycznych
w~obszarze oczu i~ust, brakach odblask\'{o}w i~sztucznej g\l{}adko\'{s}ci
skóry \cite{Matern2019ExploitingVisualArtifacts}.
Nowoczesne podej\'{s}cia u\.{z}ywaj\k{a} Convolutional Neural Networks (CNN)
lub Vision Transformer\'{o}w (ViT) trenowanych na~du\.{z}ych zbiorach
danych deepfake \cite{Dong2023CLIPDeepfake}.
Li et al.\ wykazali, \.{z}e specjalizowane detektory CNN osi\k{a}gaj\k{a} AUC
powy\.{z}ej 0,95 na~zbiorze FaceForensics++ w~warunkach kontrolowanych,
natomiast spad\l{}y do~0,65--0,72 na~materia\l{}ach z~Internetu
po~wielokrotnej kompresji \cite{Li2025AIGCSurvey}.

\subsection{Analiza przep\l{}ywu optycznego}

Przep\l{}yw optyczny (\textit{optical flow}) jest kluczow\k{a} cech\k{a}
temporaln\k{a} wykorzystywan\k{a} w~detekcji wideo AI.
Amerini et al.\ \cite{Amerini2019ICCV} zaproponowali
architektur\k{e} CNN przyjmuj\k{a}c\k{a} na~wej\'{s}ciu mapy przep\l{}ywu
optycznego zamiast klatek wideo, uzyskuj\k{a}c znacz\k{a}c\k{a} popraw\k{e}
wykrywalno\'{s}ci dla film\'{o}w deepfake z~podmian\k{a} twarzy.
Caldelli et al.\ \cite{Caldelli2021OpticalFlowCNN} rozszerzyli
te wyniki pokazuj\k{a}c, \.{z}e modele oparte na~przep\l{}ywie lepiej
generalizuj\k{a} na~nieznane typy manipulacji, poniewa\.{z} koduj\k{a}
temporaln\k{a} niesp\'{o}jno\'{s}\'{c} globaln\k{a}, niezale\.{z}n\k{a} od~konkretnej
techniki generowania.
Nassif et al.\ \cite{Nassif2022ImprovedOpticalFlow}
zaproponowali ulepszony estymator przep\l{}ywu odporny na~kompresj\k{e} wideo,
co jest istotne dla materia\l{}\'{o}w pobieranych z~platform spo\l{}eczno\'{s}ciowych.

\subsection{Analiza widma cz\k{e}stotliwo\'{s}ciowego (FFT)}

Transformata Fouriera (FFT) umo\.{z}liwia analiz\k{e} rozk\l{}adu
cz\k{e}stotliwo\'{s}ci w~klatkach wideo. Badania wykazywa\l{}y,
\.{z}e obrazy generowane przez sieci neuronowe wykazuj\k{a} charakterystyczne
artefakty w~dziedzinie cz\k{e}stotliwo\'{s}ci -- nieregularne piki
wynikaj\k{a}ce z~artefakt\'{o}w up-samplingu (\textit{checkerboard pattern})
i~specyficznych filtr\'{o}w splotowych \cite{Frank2020FrequencyDNN}.
Artefakty te s\k{a} cz\k{e}sto niewidoczne go\l{}ym okiem, ale statystycznie
odbiegaj\k{a} od~rozk\l{}adu widmowego naturalnych nagra\'{n} kamerowych.
\textit{Szum sensora} kamery~-- zwany te\.{z} sygna\l{}em PRNU (\textit{Photo-Response
Non-Uniformity}) -- wyst\k{e}puje w~autentycznych nagraniach jako por\'{o}wnywalny
charakterystyczny wzorzec, kt\'{o}ry jest nieobecny lub zmodyfikowany w~tre\'{s}ciach
generowanych AI \cite{Wang2024ReliabilityPerspective}.

\subsection{Metody hybrydowe i~transformer\'{o}w wizyjnych}

Nowsze prace proponuj\k{a} po\l{}\k{a}czenie cech przestrzennych i~temporalnych
w~jednym modelu. Badania z~zastosowaniem Vision Transformer\'{o}w (ViT)
pokaza\l{}y, \.{z}e mechanizm uwagi (\textit{attention}) jest zdolny
do~identyfikacji lokalnych niesp\'{o}jno\'{s}ci w~deepfake\'ach nawet przy
du\.{z}ej jako\'{s}ci generowania \cite{Dong2023CLIPDeepfake}.
Oddzielnie, modele \textit{CLIP-based} pozwalaj\k{a} wykorzystywa\'{c}
reprezentacje wizualno-j\k{e}zykowe do~zero-shot detekcji nowych modeli
generatywnych, na~kt\'{o}rych klasyczne detektory nie by\l{}y trenowane
\cite{Li2025AIGCSurvey}.

% -------------------------------------------------------------------
\section{Znakowanie wodne tre\'{s}ci generowanych przez AI}
\label{sec:watermarking}

Alternatywną ścieżką weryfikacji autentyczności
jest proaktywne znakowanie wodne treści przez ich twórców
(modele AI). W~odróżnieniu od~detekcji post-hoc, która analizuje
treść po~opublikowaniu, znakowanie wodne opiera się na~osadzeniu
niewidocznego lub widocznego identyfikatora w~momencie generowania.

\subsection{Niewidoczne znakowanie wodne}

Modele takie jak HiDDeN \cite{Zhu2018HiDDeN}
i~jego nast\k{e}pcy ucz\k{a} si\k{e} osadza\'{c} bity informacji w~pikselach obrazu
w~spos\'{o}b niezauwa\.{z}alny dla cz\l{}owieka, ale wykrywalny przez dekoder.
Luo et al.\ \cite{Luo2025WatermarkingAIGC} dokonali przegl\k{a}du metod
znakowania wodnego dla tre\'{s}ci AIGC (ang.\ \textit{AI-Generated Content}), wykazuj\k{a}c,
\.{z}e aktualne metody s\k{a} podatne na~ataki transformacji (zmiana rozdzielczo\'{s}ci,
kompresja JPEG, konwersja formatu wideo).
Najaf-Abadi et al.\ \cite{NajafAbadi2024RobustWatermark} zaproponowali
robustny schemat oparty na~g\l{}\k{e}bokich sieciach neuronowych odporny na~wi\k{e}kszo\'{s}\'{c}
klasycznych atak\'{o}w geometrycznych.

\subsection{Podatno\'{s}ci na~usuwanie}

Zhao et al.\ \cite{Zhao2023InvisibleRemovable} wykazali,
\.{z}e niewidoczne znaki wodne mog\k{a} by\'{c} usuni\k{e}te
przy~u\.{z}yciu modeli generatywnych bez znacz\k{a}cej degradacji jako\'{s}ci obrazu.
To fundamentalne ograniczenie sprawia, \.{z}e samo znakowanie wodne
nie mo\.{z}e by\'{c} jedyn\k{a} warstw\k{a} weryfikacji.
Fernandez et al.\ \cite{Fernandez2024BlindWatermark} zaproponowali
znakowanie wodne odporne na~ataki geometryczne (obr\'{o}t, przycinanie),
ale podatne na~adversaryjne usuwanie.

\subsection{Standardy i~inicjatywy bran\.{z}owe}

Piet et al.\ \cite{Piet2024SoKWatermarking} dokonali systematyzacji
(SoK) metod znakowania wodnego dla tre\'{s}ci AIGC, wyodr\k{e}bniaj\k{a}c
wymagania: skalowalno\'{s}\'{c}, odporno\'{s}\'{c} na~usuwanie i~falsyfikacj\k{e},
nisk\k{a} utrat\k{e} jako\'{s}ci tre\'{s}ci. \'{Z}aden z~aktualnych system\'{o}w
nie spe\l{}nia jednocze\'{s}nie wszystkich tych wymaga\'{n}.
Inicjatywa Content Credentials (C2PA) \cite{C2PA2024Spec} podejmuje
podej\'{s}cie metadanowe: ka\.{z}dy plik mo\.{z}e nosi\'{c} cyfrowo podpisany
\l{}a\'{n}cuch proweniencji informuj\k{a}cy o~historii edycji.

% -------------------------------------------------------------------
\section{Zbiory danych i~benchmarki}
\label{sec:zbiory_danych_lit}

Jako\'{s}\'{c} oceny metod detekcji zale\.{z}y bezpo\'{s}rednio od~stosowanych
zbior\'{o}w danych. Kluczowe benchmarki obejmuj\k{a}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{FaceForensics++} \cite{Rossler2019FaceForensics} ---
        100~film\'{o}w z~Internetu, zmanipulowanych czterema
        metodami (Deepfakes, FaceSwap, Face2Face, NeuralTextures)
        z~trzema poziomami kompresji. Najcz\k{e}\'{s}ciej cytowany benchmark
        dla face-swap deepfake.
  \item \textbf{DFDC (DeepFake Detection Challenge)} \cite{Dolhansky2020DFDC} ---
        zbi\'{o}r Meta/Facebook zawieraj\k{a}cy 100~000+ film\'{o}w
        generowanych przez 8 metod. Opublikowany w~2020~r.~w~ramach
        Kaggle competition z~nagrod\k{a} 1~mln USD.
  \item \textbf{DGM\textsuperscript{4}} \cite{Shao2023DGM4} ---
        nowszy zbi\'{o}r obejmuj\k{a}cy multimodalne fa\l{}szerstwa
        (text + obraz), odpowiadaj\k{a}cy realiom dezinformacji AIGC.
  \item \textbf{GenVideo} \cite{Sun2024GenVideo} ---
        zbi\'{o}r ponad 250~000 klip\'{o}w z~18 modeli text-to-video
        (Sora, Runway, Kling, Pika, Stable Video Diffusion);
        dedykowany ewaluacji detektor\'{o}w dla nowej generacji
        modeli generatywnych.
\end{itemize}

Standaryzację metodologii oceny detektorów proponują m.in.
DeepfakeBench~\cite{wang2023deepfakebench} oraz DF40~\cite{sun2024df40},
które wskazują na znaczące różnice wyników między zbiorami wewnętrznymi
a zewnętrznymi.

G\l{}\'{o}wnym problemem benchmarkowym jest \textbf{transfer gap}: modele
trenowane na~FaceForensics++ lub DFDC generalizuj\k{a} s\l{}abo na~nowe,
niewidziane modele generatywne \cite{Peng2024GenerationDetection}.
Badania konsekwentnie potwierdzaj\k{a},
\.{z}e AUC detektora spada o~10--30 punkt\'{o}w procentowych
przy testowaniu na~nowym generatorze \cite{Wang2024ReliabilityPerspective}.

% -------------------------------------------------------------------
\section{Otwarte problemy i~kierunki bada\'{n}}
\label{sec:otwarte_problemy}

Literatura identyfikuje kilka kluczowych otwartych problem\'{o}w:

\begin{itemize}
  \item \textbf{(1) Generalizacja mi\k{e}dzy-modelowa.}
    G\l{}\'{o}wnym wyzwaniem jest budowa detektor\'{o}w, kt\'{o}re dzia\l{}aj\k{a}
skutecznie na~modelach nieb\k{e}d\k{a}cych cz\k{e}\'{s}ci\k{a} zbioru treningowego.
    Sun et al.\ \cite{Sun2024GenVideo} wykazali, \.{z}e detektory
    trenowane na~starszych modelach GAN osi\k{a}gaj\k{a} tylko
    $\sim$60\% AUC na~filmach z~Kling AI czy Runway Gen-4.

  \item \textbf{(2) Odporno\'{s}\'{c} na~kompresj\k{e} i~postprocessing.}
Wi\k{e}kszo\'{s}\'{c} materia\l{}\'{o}w w~Internecie przechodzi wielokrotn\k{a}
reenkodacj\k{e} (YouTube, TikTok, Messenger). Badania
\cite{Caldelli2021OpticalFlowCNN, Nassif2022ImprovedOpticalFlow}
pokaza\l{}y, \.{z}e artefakty spektralne i~przep\l{}yw optyczny s\k{a}
wra\.{z}liwe na~kompresj\k{e} H.264/H.265 o~wysokim wsp\'{o}\l{}czynniku.

  \item \textbf{(3) Fa\l{}szywe alarmy na~tre\'{s}ciach broadcastowych.}
    Animowane grafiki newsowe (\textit{lower thirds}), elementy
    Augmented Reality i~renderowane reklamy 3D nale\.{z}\k{a} do~najcz\k{e}stszych
    \'{z}r\'{o}de\l{} fa\l{}szywych alarm\'{o}w w~wielu raportowanych klasach detektor\'{o}w.
    Zjawisko to zostało empirycznie udokumentowane w~literaturze \cite{Wang2024ReliabilityPerspective}.

  \item \textbf{(4) Interpretowalno\'{s}\'{c} decyzji.}
Wi\k{e}kszo\'{s}\'{c} komercyjnych narz\k{e}dzi zwraca jedynie wynik liczbowy
bez wyja\'{s}nienia, kt\'{o}re sygna\l{}y zadecydowa\l{}y o~klasyfikacji.
Badania z~zakresu XAI (\textit{eXplainable AI}) stosowane do~deepfake
nale\.{z}\k{a} do~mniejszo\'{s}ci w~literaturze \cite{Khan2025ComprehensiveSurvey}.

  \item \textbf{(5) Wy\'{s}cig zbroje\'{n}.}
    Każda nowa generacja modeli generatywnych wymaga przetrenowania
    detektor\'{o}w. Badania \cite{Li2025AIGCSurvey} sugeruj\k{a},
    \.{z}e podej\'{s}cia oparte na~cechach fundamentalnych (FFT, optical flow,
    metadane) s\k{a} bardziej trwa\l{}e ni\.{z} podej\'{s}cia CNN trenowane
    end-to-end na~konkretnych modelach.

  \item \textbf{(6) Kalibracja i~ocena przy~realnych rozk\l{}adach klas.}
    Wysokie AUC raportowane na~benchmarkach kontrolowanych nie przekłada się
    automatycznie na~użyteczność operacyjną, jeżeli detektor nie jest kalibrowany
    pod~rzadkie występowanie treści AI i~asymetrię kosztów błędów.
    Literatura coraz częściej podkreśla potrzebę raportowania metryk zależnych
    od~punktu pracy oraz walidacji na~zewnętrznych zbiorach \cite{Wang2024ReliabilityPerspective,Sun2024GenVideo}.
\end{itemize}

Niniejsza praca koncentruje si\k{e} na~detekcji wideo generowanych przez AI,
ograniczaj\k{a}c zakres do~materia\l{}\'{o}w syntetycznych pochodz\k{a}cych
z~modeli typu diffusion / diffusion-transformer (np. Stable Diffusion, Flux, Sora)
oraz starszych modeli GAN.
Nie obejmuje detekcji obraz\'{o}w statycznych ani materia\l{}\'{o}w audio,
ani te\.{z} nie rozwi\k{a}zuje problemu wykrywania manipulacji w~materia\l{}ach
rzeczywistych (deepfakes twarzy). Zakres ten jest uzasadniony praktycznymi
zastosowaniami w~weryfikacji zawarto\'{s}ci wideo oraz dost\k{e}pno\'{s}ci\k{a}
danych treningowych dla wybranych modeli.

Zidentyfikowane w~literaturze ograniczenia --- przede wszystkim słaba generalizacja
międzygeneratorowa, podatność na~fałszywe alarmy w~materiałach broadcastowych oraz
niedostateczna kalibracja pod~niski FPR --- uzasadniają wybór podejścia
wielosygnałowego i~konserwatywnego punktu pracy. Zamiast opierać system na~jednym
modelu uczonym end-to-end, w~niniejszej pracy przyjęto architekturę łączącą sygnały
obrazu, ruchu i~proweniencji, a~następnie filtrowaną przez heurystyki ochronne.
Takie podejście nie eliminuje problemów generalizacji, ale lepiej odpowiada
pilotowemu scenariuszowi redakcyjnemu, w~którym koszt fałszywego alarmu pozostaje
szczególnie wysoki.
