\chapter{Zagro\.{z}enia i~techniki manipulacji multimediami}
\label{ch:zagrozenia}

Rozdzia\l{} opisuje taksonomi\k{e} zagro\.{z}e\'{n} zwi\k{a}zanych
z~fa\l{}szowaniem tre\'{s}ci multimedialnych, techniki generowania
i~manipulacji oraz metody weryfikacji autentyczno\'{s}ci oparte
na~znakowaniu wodnym. Sekcja~\ref{sec:watermarking_detail}
om\'{o}wiona jest szczeg\'{o}\l{}owo, poniewa\.{z} znakowanie wodne stanowi
kluczowy kontekst dla oceny ogranicze\'{n} narz\k{e}dzi detekcji
om\'{o}wionych w~rozdziale~\ref{ch:narzedzia}.

% ===================================================================
\section{Taksonomia technik manipulacji}
\label{sec:taksonomia}

Techniki generowania i~manipulacji multimediami mo\.{z}na podzieli\'{c}
na~pi\k{e}\'{c} g\l{}\'{o}wnych kategorii:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Podmiana twarzy (face swap)} ---
        zamiana twarzy jednej osoby na~twarz innej przy
        zachowaniu ruchu g\l{}owy i~mimiki orygina\l{}u.
        Historycznie realizowana przez sieci GAN
        (DeepFaceLab, FaceSwap); wsp\'{o}\l{}cze\'{s}nie
        tak\.{z}e przez modele dyfuzyjne.

  \item \textbf{Synteza twarzy (face reenactment)} ---
        przeniesienie ekspresji i~ruchu ust z~nagrania
        \'{z}r\'{o}d\l{}owego na~docelowe nagranie innej osoby.
        Techniki: First Order Motion Model, DiffusionFace.

  \item \textbf{Synteza ca\l{}ej sceny (text-to-video)} ---
        generowanie pe\l{}nej sekwencji wideo z~opisu
        tekstowego (OpenAI Sora, Runway Gen-3/4, Kling AI,
        Luma Dream Machine, Pika Labs).
        U\.{z}ywa architektur Diffusion Transformer (DiT)
        lub dyfuzji latentnej.

  \item \textbf{Manipulacja audio (voice cloning)} ---
        klonowanie g\l{}osu na~podstawie pr\'{o}bki kilku sekund
        nagrania (ElevenLabs, Tortoise TTS).
        Cz\k{e}sto \l{}\k{a}czone z~manipulacj\k{a} wideo
        w~kompletnych \textit{deepfake}\'{a}ch audio-wideo.

  \item \textbf{Manipulacja dokumentami i~zdj\k{e}ciami} ---
        edycja tre\'{s}ci obrazu (inpainting) lub dokumentu
        (paszporty, certyfikaty) przy u\.{z}yciu modeli
        generatywnych.
\end{enumerate}

Skal\k{e} zagro\.{z}enia ilustruje fakt, \.{z}e raport Europolu z~2023~r.
wskazuje na bardzo szybki wzrost udziału treści generowanych lub modyfikowanych
przez AI w~Internecie~\cite{Europol2023Deepfakes}.
Wp\l{}yw dezinformacji multimedialnej dokumentuj\k{a} liczne
badania, w~szczeg\'{o}lno\'{s}ci w~kontekstach wyborczym,
bankowym i~wojennym~\cite{Khan2025ComprehensiveSurvey}.

% ===================================================================
\section{Techniki detekcji -- przegl\k{a}d}
\label{sec:techniki_detekcji}

Techniki detekcji omawiane szczeg\'o\'{o}w w literaturze obejmuj\k{a}
podej\'{s}cie post-hoc, czyli analiz\k{e} pliku po opublikowaniu przy u\.{z}yciu
metod spektralnych, przep\l{}ywu optycznego i~sieci neuronowych, jak opisano
w~rozdziale~\ref{ch:tlo}. Kolejne podej\'{s}cie to proaktywne, polegaj\k{a}ce
na~osadzeniu znaku wodnego w~momencie generowania tre\'{s}ci, om\'{o}wione
w~sekcji~\ref{sec:watermarking}. Trzecie podej\'{s}cie to proweniencja,
wykorzystuj\k{a}ca kryptograficznie podpisany \l{}a\'{n}cuch metadanych
o~historii pliku, przedstawione w~sekcji~\ref{sec:c2pa}.
Niniejszy rozdzia\l{} skupia si\k{e} na~taksonomii zagro\.{z}e\'{n},
nie powtarzaj\k{a}c przegl\k{a}du metod z~rozdzialu~2.

% ===================================================================
\section{Znakowanie wodne tre\'{s}ci generowanych przez AI}
\label{sec:watermarking_detail}

Znakowanie wodne (\textit{digital watermarking}) polega na~osadzeniu
w~pliku multimedialnym informacji identyfikacyjnej w~taki spos\'{o}b,
aby by\l{}a ona trudna do~usuni\k{e}cia lub niezauwa\.{z}alna
dla obserwatora~\cite{Luo2025WatermarkingAIGC}.
W~kontek\'{s}cie tre\'{s}ci generowanych przez AI technologia ta
pozwala na~jednoznaczne oznaczenie materia\l{}u ju\.{z} w~momencie
jego tworzenia, co~tworzy alternatywn\k{a} \'{s}cie\.{z}k\k{e}
weryfikacji, niezale\.{z}n\k{a} od~analizy artefakt\'{o}w wizualnych.

% -------------------------------------------------------------------
\subsection{Znakowanie wodne widoczne}
\label{sec:watermark_visible}

Widoczny znak wodny (\textit{visible watermark}) jest celowo
prezentowany w~polu widzenia odbiorcy --- typowo jako logotyp,
napis lub wzorzec geometryczny na\l{}o\.{z}ony na~tre\'{s}\'{c}.

\textbf{Zastosowania.}
Znaki wodne widoczne stosowane s\k{a} przez platformy
dystrybucji tre\'{s}ci (Getty Images, Shutterstock, Adobe~Stock)
jako ochrona praw autorskich.
W~kontek\'{s}cie AI kilka generator\'{o}w obrazu/wideo
domy\'{s}lnie dodaje widoczne logo do~bezp\l{}atnych wersji
(Runway, Pika Labs, Kling AI).

\textbf{Metody usuwania.}
Widoczne znaki wodne s\k{a} podatne na~usuwanie przez:
\begin{itemize}
  \item przycinanie lub kadrowanie obszaru ze~znakiem;
  \item inpainting oparty na~modelach generatywnych
        (np.\ Stable Diffusion z~mask\k{a});
  \item sieciowe detektory-usuwacze trenowane na~parach
        ,,z~znakiem~/ bez znaku''.
\end{itemize}

\textbf{Detekcja widocznych znak\'{o}w.}
Weryfikacja polega na~prostej analizie obrazu:
detekcja szablonowa (\textit{template matching}),
segmentacja semantyczna lub klasyczna analiza histogramowa
w~obszarze typowego umieszczenia logotypu.
Nie jest to technika odporna na~usuwanie.

% -------------------------------------------------------------------
\subsection{Znakowanie wodne niewidoczne}
\label{sec:watermark_invisible}

Niewidoczny znak wodny (\textit{invisible\,/\,steganographic watermark})
zostaje osadzony w~danych pliku w~spos\'{o}b niezauwa\.{z}alny
go\l{}ym okiem, ale mo\.{z}liwy do~odczytu przez specjalistyczny
dekoder.

\subsubsection{Metody osadzania}
\label{sec:watermark_embed}

\textbf{LSB (Least Significant Bit).}
Najprostsza metoda: zapis informacji w~najmniej znacz\k{a}cych
bitach pikseli. Niewidoczna, ale skrajnie wra\.{z}liwa
na~kompresj\k{e} i~konwersj\k{e} formatu.

\textbf{DCT/DWT -- dziedzina cz\k{e}stotliwo\'{s}ci.}
Informacja osadzana jest we~wsp\'{o}\l{}czynnikach transformaty DCT (JPEG)
lub falkowej DWT, zwykle w~pasmach \'{s}rednich cz\k{e}stotliwo\'{s}ci.
Metoda ta jest bardziej odporna na~kompresj\k{e} ni\.{z} LSB,
poniewa\.{z} koduje informacj\k{e} w~strukturze postrzeganej
przez algorytm kompresji jako ,,znacz\k{a}ca''.

\textbf{Sieci neuronowe -- HiDDeN i~nast\k{e}pcy.}
Architektura \textbf{HiDDeN}~\cite{Zhu2018HiDDeN}
(\textit{Hiding Data with Deep Networks}) trenuje jednocze\'{s}nie
enkoder (osadza wiadomo\'{s}\'{c}) i~dekoder (odczytuje wiadomo\'{s}\'{c}),
minimalizuj\k{a}c jednocze\'{s}nie strat\k{e} postrzeganej jako\'{s}ci
i~strat\k{e} binarnego odczytu wiadomo\'{s}ci.
Konkurencyjne podej\'{s}cie --- \textbf{StegaStamp} --- osadza
do~100~bit\'{o}w informacji odpornych na~wydruk i~skanowanie.
Fernandez et al.\ \cite{Fernandez2024BlindWatermark}
rozszerzyli to~podej\'{s}cie o~odporno\'{s}\'{c} na~ataki
geometryczne (obr\'{o}t, przycinanie).

\textbf{Watermarking spektralny dla wideo.}
Dla wideo dodatkowym kana\l{}em jest osadzanie znaku
w~dziedzinie temporalnej: modyfikacja fazy przep\l{}ywu
optycznego mi\k{e}dzy klatkami lub wstrzykni\k{e}cie
percepcyjnie niewidocznego wzorca migotania
o~okre\'{s}lonej cz\k{e}stotliwo\'{s}ci~\cite{Luo2025WatermarkingAIGC}.

\subsubsection{Metody wykrywania znaku niewidocznego}
\label{sec:watermark_detect}

Weryfikacja niewidocznego znaku wodnego mo\.{z}e by\'{c}
realizowana nast\k{e}puj\k{a}cymi podej\'{s}ciami:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Detekcja z~kluczem (blind detection)} ---
        dekoder otrzymuje jedynie plik do~weryfikacji
        i~klucz prywatny; nie ma dost\k{e}pu do~orygina\l{}u.
        Osi\k{a}galne przez sieci neuronowe trenowane end-to-end.
        Jest to~standard w~praktycznych systemach.

  \item \textbf{Detekcja referencyjna (non-blind)} ---
        dekoder por\'{o}wnuje plik ze~zdekodowanym orygina\l{}em;
        dok\l{}adniejsza, ale wymaga przechowania orygina\l{}u.

  \item \textbf{Analiza statystyczna szumu} ---
        bez dekodera: analiza residuum po~odj\k{e}ciu przetworzonego
        obrazu od~predykcji generowanej przez model kompresji.
        Szum residuum zawiera sygna\l{} znaku wodnego wykrywalny
        progowym testem hipotez (test~$\chi^2$ lub Neymana-Pearsona).

  \item \textbf{Weryfikacja oparta na~PRNU} ---
        por\'{o}wnanie wzorca szumu sensora kamery
        (\textit{Photo-Response Non-Uniformity}) z~wzorcem
        wydobytym z~podejrzanego nagrania.
        Metoda stosowana do~weryfikacji \'{z}r\'{o}d\l{}a nagrania,
        nie jako znak wodny wprost, ale analogiczny
        mechanizm~\cite{Wang2024ReliabilityPerspective}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Odporno\'{s}\'{c} a~ataki}
\label{sec:watermark_attacks}

Zhao et al.\ \cite{Zhao2023InvisibleRemovable} wykazali,
\.{z}e niewidoczne znaki wodne mog\k{a} by\'{c} usuni\k{e}te
przy~u\.{z}yciu modeli generatywnych bez znacz\k{a}cej
degradacji jako\'{s}ci wizualnej.
Przegl\k{a}d SoK~\cite{Piet2024SoKWatermarking}
identyfikuje pi\k{e}\'{c} klas atak\'{o}w:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Kompresja i~reenkodacja} --- kompresja
        H.264/H.265 lub JPEG niszczy sygna\l{}y LSB
        i~cz\k{e}\'{s}ciowo sygna\l{}y DCT.
  \item \textbf{Ataki geometryczne} --- przycinanie,
        zmiana rozdzielczo\'{s}ci, obroty naruszaj\k{a}
        przestrzenne po\l{}o\.{z}enie znaku.
  \item \textbf{Szumienie i~filtrowanie} ---
        Gaussian blur, median filter, dodanie szumu gaussowskiego.
  \item \textbf{Ataki adwersaryjne} --- optymalizacja
        perturbacji pikseli niszcz\k{a}cej znak
        przy minimalnej zmianie postrzeganego wygl\k{a}du.
  \item \textbf{Regeneracja przez model AI} ---
        przepuszczenie obrazu przez model dyfuzyjny
        (\textit{diffusion purification}) usuwa znak,
        zachowuj\k{a}c semantyk\k{e} obrazu.
\end{enumerate}

\noindent
\'{Z}aden z~aktualnie dost\k{e}pnych system\'{o}w nie jest
odporny jednocze\'{s}nie na~wszystkie klasy atak\'{o}w.

% -------------------------------------------------------------------
\subsection{Metryki jako\'{s}ci znakowania wodnego}
\label{sec:watermark_metrics}

Ewaluacja systemu znakowania wodnego wymaga oceny
dwóch przeciwstawnych w\l{}a\'{s}ciwo\'{s}ci.

\textbf{Niepostrzegalno\'{s}\'{c} (imperceptibility).}
Mierzona metrykami postrzegania jako\'{s}ci obrazu:
\textbf{PSNR} (\textit{Peak Signal-to-Noise Ratio}),
\textbf{SSIM} (\textit{Structural Similarity Index})
oraz \textbf{LPIPS} (\textit{Learned Perceptual Image Patch Similarity}).
Wy\.{z}szy PSNR i~SSIM oznacza mniejsz\k{a} ingerencj\k{e} w~obraz.

\textbf{Odporno\'{s}\'{c} (robustness).}
Mierzona \textbf{BER} (\textit{Bit Error Rate}) ---
odsetkiem b\l{}\k{e}dnie odczytanych bit\'{o}w wiadomo\'{s}ci po~ataku.
Cel: BER~$< 5\%$ po~typowych transformacjach
(kompresja, zmiana rozdzielczo\'{s}ci).

Dodatkowo stosuje si\k{e} metryki skuteczno\'{s}ci detekcji
w~uj\k{e}ciu binarnym:
\begin{itemize}
  \item \textbf{TPR} (\textit{True Positive Rate}) ---
        odsetek poprawnie wykrytych znak\'{o}w.
  \item \textbf{FPR} (\textit{False Positive Rate}) ---
        odsetek plik\'{o}w nieoznaczonych, kt\'{o}re system
        b\l{}\k{e}dnie sklasyfikowa\l{} jako oznakowane.
  \item \textbf{AUC-ROC} ---
        pole pod krzyw\k{a} klasyfikatora dla r\'{o}\.{z}nych
        prog\'{o}w detekcji.
\end{itemize}

% ===================================================================
\section{Content Provenance -- C2PA}
\label{sec:c2pa}

\subsection{Czym jest C2PA?}
\label{sec:c2pa_opis}

\textbf{C2PA} (\textit{Coalition for Content Provenance and Authenticity})
to~otwarta specyfikacja techniczna opracowana wsp\'{o}lnie przez
Adobe, Microsoft, Intel, BBC, Sony i~Truepic~\cite{C2PA2024Spec}.
Definiuje format \textbf{Content Credentials} --- cyfrowo podpisanego
zestawu metadanych opisuj\k{a}cych histori\k{e} powstania
i~edycji pliku multimedialnego.

C2PA nie jest systemem detekcji w~rozumieniu analizy artefakt\'{o}w ---
jest natomiast mechanizmem \textbf{proweniencji kryptograficznej}:
weryfikacja polega na~sprawdzeniu podpisu cyfrowego (X.509),
nie na~ocenie tre\'{s}ci.

\subsection{Architektura i~dzia\l{}anie}
\label{sec:c2pa_architektura}

Ka\.{z}dy plik z~obs\l{}ug\k{a} C2PA mo\.{z}e zawiera\'{c}
\textbf{Manifest} --- struktur\k{e} JSON osadzon\k{a} w~pliku
lub powi\k{a}zan\k{a} z~nim przez hash. Manifest sk\l{}ada si\k{e} z:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Claim} --- wykaz wykonanych operacji
        (generowanie, edycja, kadrowanie) wraz z~\textit{timestamp}.
  \item \textbf{Assertions} --- szczeg\'{o}\l{}owe twierdzenia
        o~tre\'{s}ci: u\.{z}yte narz\k{e}dzie
        (np.\ \texttt{c2pa.ai.generative}), model, parametry.
  \item \textbf{Claim Signature} --- podpis ECDSA (lub RSA)
        na~zawarto\'{s}ci Claim, wystawiony przez certyfikat
        X.509 tw\'{o}rcy lub narz\k{e}dzia.
  \item \textbf{Ingredients} --- opcjonalne odwo\l{}ania do~plik\'{o}w
        wej\'{s}ciowych (np.\ oryginalne zdj\k{e}cie przed edycj\k{a})
        z~ich hashami SHA-256.
\end{itemize}

Procedura weryfikacji po~stronie odbiorcy:
\begin{enumerate}
  \item Odczyt Manifestu z~pliku lub rejestru online.
  \item Sprawdzenie integralno\'{s}ci: hash pliku musi
        zgadza\'{c} si\k{e} z~warto\'{s}ci\k{a} w~Claim.
  \item Weryfikacja podpisu ECDSA wzgl\k{e}dem
        certyfikatu X.509 wystawcy.
  \item Sprawdzenie \l{}a\'{n}cucha zaufania certyfikatu
        (Certificate Transparency, OCSP).
  \item Ocena tre\'{s}ci Assertions --- czy plik zawiera
        oznaczenie \texttt{c2pa.ai.generative}.
\end{enumerate}

\subsection{C2PA a~detekcja AI -- rola w~badaniu}
\label{sec:c2pa_detekcja}

Analiza metadanych C2PA stanowi jeden z~kana\l{}\'{o}w sygna\l{}\'{o}w
w~proponowanym detektorze.
Je\'{s}li plik zawiera wa\.{z}ny Manifest C2PA z~asercj\k{a}
\texttt{c2pa.ai.generative}, system automatycznie klasyfikuje
go~jako wygenerowany przez AI z~wysok\k{a} pewno\'{s}ci\k{a},
bez konieczno\'{s}ci dalszej analizy wizualnej.

C2PA ma jednak kluczowe ograniczenia:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Wdro\.{z}enie nie jest powszechne} ---
        tylko cz\k{e}\'{s}\'{c} modeli generatywnych osadza
        Content Credentials (Adobe Firefly, Stable Diffusion~3
        z~odpowiedni\k{a} konfiguracj\k{a}); Runway, Sora
        i~Kling AI nie stosuj\k{a} C2PA standardowo.
  \item \textbf{Metadane mo\.{z}na usun\k{a}\'{c}} ---
        prosta reenkodacja pliku (FFmpeg bez flag zachowania
        metadanych) usuwa Manifest. System musi traktowa\'{c}
        brak Manifestu jako wynik nierozstrzygni\k{e}ty,
        nie jako dow\'{o}d autentyczno\'{s}ci.
  \item \textbf{Fa\l{}szywy Manifest} ---
        atakuj\k{a}cy mo\.{z}e teoretycznie wystawi\'{c} Manifest
        z~samopodpisanym certyfikatem;
        weryfikacja \l{}a\'{n}cucha zaufania jest kluczowa.
\end{itemize}

Pomimo tych ogranicze\'{n} C2PA jest obiecuj\k{a}cym
standardem d\l{}ugoterminowym.
Inicjatywy takie jak \textbf{Google DeepMind SynthID}
(znakowanie wodne generowane w~modelu)
i~\textbf{Meta Watermarking} zmierzaj\k{a} w~kierunku,
w~kt\'{o}rym ka\.{z}da tre\'{s}\'{c} AI b\k{e}dzie nosi\l{}a
kryptograficzne oznaczenie niezale\.{z}nie od~platformy.
