\chapter{Wnioski i~kierunki dalszych bada\'{n}}
\label{chap:wnioski}

\section{Podsumowanie wynik\'{o}w}

Celem niniejszej pracy by\l{}a analiza metod wykrywania tre\'{s}ci
generowanych przez sztuczn\k{a} inteligencj\k{e} w~obszarze wideo
oraz ocena, czy podej\'{s}cie wielosygna\l{}owe może stanowić
konserwatywne narzędzie wspomagające analizę materiałów w~scenariuszach
redakcyjnych i moderacyjnych.

Przeprowadzona ewaluacja na~zbiorze 137~plik\'{o}w wideo pokaza\l{}a,
\.{z}e zaproponowany potok wielosygna\l{}owy --- \l{}\k{a}cz\k{a}cy analiz\k{e} OCR,
median\k{e} temporaln\k{a}, przep\l{}yw optyczny, artefakty FFT
oraz metadane C2PA --- daje spójne wyniki w~ramach badanego benchmarku
na~czterech r\'{o}\.{z}nych kategoriach testowych. Dla~film\'{o}w AI bez modyfikacji detektor osi\k{a}gn\k{a}\l{}
recall~$0{,}605$, dla~film\'{o}w po~kompresji recall wyniósł~$0{,}577$,
natomiast po~przyci\k{e}ciu kadr\'{o}w spad\l{} do~$0{,}538$. Oznacza to, \.{z}e system
zachowuje cz\k{e}\'{s}ciow\k{a} odporno\'{s}\'{c} na~proste operacje edycyjne, jednak
modyfikacje materia\l{}u obni\.{z}aj\k{a} skuteczno\'{s}\'{c} detekcji i~utrudniaj\k{a}
wykorzystanie cz\k{e}\'{s}ci sygna\l{}\'{o}w diagnostycznych.

Przycięcie kadru usuwa lub osłabia sygnały zlokalizowane przy krawędziach obrazu,
takie jak widoczne watermarki, kompaktowe nakładki narożne czy regiony zainteresowania
wykorzystywane przez algorytmy OCR, przepływu optycznego oraz analizy wariancji zerowej.
W rezultacie część materiałów AI traci najbardziej charakterystyczne dowody detekcyjne,
co jest zgodne z architekturą systemu i nie stanowi przypadkowej anomalii benchmarku.

Należy jednak podkreślić, że niewielki rozmiar zbioru danych (N\,=\,137)
implikuje szerokie przedziały ufności dla obliczonych metryk, nadając wynikom
charakter wstępny i~wymagający potwierdzenia na~większych skalach.
Mimo to uzyskane wyniki są wystarczające, by wskazać kierunki dalszego rozwoju
i~zidentyfikować kluczowe słabe punkty obecnych detektorów, zwłaszcza w~obszarze
generalizacji na nowe style wizualne i~nowe klasy negatywów.

Wska\'{z}nik fa\l{}szywych alarm\'{o}w wyni\'{o}s\l{}
$\mathrm{FPR} = 0{,}095$ dla~materia\l{}\'{o}w broadcastowych zawieraj\k{a}cych
animowane nak\l{}adki dolnej trzeciej i~dynamiczn\k{a} grafik\k{e} --- poni\.{z}ej
wyznaczonego progu $1/7 \approx 0{,}143$.
Globalna precyzja detektora wynios\l{}a~$0{,}932$: spo\'{s}r\'{o}d 59~materia\l{}\'{o}w
sklasyfikowanych jako AI 55~stanowi\l{}o trafienia prawdziwie dodatnie,
a~4~by\l{}y fa\l{}szywie dodatnie.
Na przyk\l{}ad, reklama telewizyjna z~ruchomymi elementami graficznymi zosta\l{}a
b\l{}\k{e}dnie sklasyfikowana jako syntetyczna.

W~obecnej konfiguracji system ma charakter konserwatywny:
znacznie częściej pomija część materiałów AI (FN\,=\,40)
niż generuje fałszywe alarmy na~treściach autentycznych (FP\,=\,4).

W~por\'{o}wnaniu z~dost\k{e}pnymi narz\k{e}dziami, popularne narz\k{e}dzie
DetectVideo.ai~zwraca\l{}o wynik~55\% (\textit{inconclusive}) dla~ponad~80\%
testowanych materia\l{}\'{o}w, co~znacznie utrudnia praktyczne zastosowanie
w~systemach wymagaj\k{a}cych binarnej decyzji o~zaakceptowaniu tre\'{s}ci.
Proponowane podej\'{s}cie odchodzi od~tego modelu:
zamiast wska\'{z}nika procentowego podejmuje jednoznaczn\k{a} decyzj\k{e}
binarn\k{a} i~dostarcza artefakty diagnostyczne umo\.{z}liwiaj\k{a}ce
weryfikacj\k{e} ka\.{z}dego wykrycia.
Jednocześnie należy podkreślić, że porównanie z~narzędziami komercyjnymi
miało charakter orientacyjny: część testów wykonano na~różnych podzbiorach,
a~tabela porównawcza 1:1 odnosi się do wcześniejszej wersji implementacyjnej,
nie zaś do finalnej konfiguracji opisanej w~rozdziale~5.

Należy również zaznaczyć, że benchmark nie jest w~pełni niezależny względem
wszystkich komponentów potoku, ponieważ moduł \texttt{AIStyleCLIP} był przygotowywany
na~podstawie materiałów z~kategorii wykorzystanych następnie w~ewaluacji końcowej.
Wyniki należy więc interpretować jako pilotażową walidację wewnętrzną całego systemu,
a~nie jako w~pełni zewnętrzny test generalizacji wszystkich modułów.

Istotnym wk\l{}adem implementacyjnym pozostaje mechanizm \texttt{TC Conditional Boost},
który w~badanym benchmarku był powiązany z~poprawą recall film\'{o}w granicznych
przy niezmienionym FPR, lecz obserwacja ta nadal wymaga pełnej kampanii ablacyjnej
na~rozłącznych danych.

\section{Kierunki dalszych bada\'{n}}

Niniejsza praca stanowi punkt wyj\'{s}cia do~szeroko zakrojonych bada\'{n}
w~obszarze detekcji multimedi\'{o}w generowanych przez~AI.
Poni\.{z}ej przedstawiono kierunki, kt\'{o}re zdaniem autora posiadaj\k{a}
najwi\k{e}kszy potencja\l{} naukowy i~praktyczny.
Najpilniejszym krokiem pozostaje jednak odseparowanie przygotowania modułu
\texttt{AIStyleCLIP} od~benchmarku końcowego i~powtórzenie ewaluacji na~danych
rozłącznych lub zewnętrznych. To ograniczenie ma obecnie największą wagę
metodologiczną i~powinno być potraktowane priorytetowo przed dalszym tuningiem heurystyk.
W~tym samym sensie pytanie badawcze \textbf{RQ3} należy uznać za rozstrzygnięte
jedynie częściowo: wpływ kompresji i~przycięcia na~poszczególne moduły wynika tu
głównie z~eksploracyjnej estymacji, analizy logów i~porównań pośrednich, a~nie
z~pełnej kampanii ablacyjnej.

\subsection{Rozszerzenie zbioru danych testowych}

Podstawowym ograniczeniem przeprowadzonych eksperyment\'{o}w
jest zbi\'{o}r 137~plik\'{o}w wideo, w~kt\'{o}rym kategoria negatywna
sk\l{}ada si\k{e} wy\l{}\k{a}cznie z~materia\l{}\'{o}w broadcastowych.
Dalsze badania powinny obejmowa\'{c}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Współczesne zbiory text-to-video i dane rzeczywiste} --- przede wszystkim
        GenVideo~\cite{Sun2024GenVideo}, rozwijany zbiór \texttt{realclean} oraz kolejne
        materiały pochodzące z~aktualnych generatorów text-to-video, ponieważ najlepiej
        odpowiadają zakresowi niniejszej pracy;
  \item \textbf{Licencjonowane bazy danych z~udokumentowaną proweniencją} ---
        komercyjne lub instytucjonalne zbiory zawieraj\k{a}ce materia\l{}y
        z~kontrolowanymi metadanymi produkcji, co~umo\.{z}liwia precyzyjn\k{a}
        weryfikacj\k{e} etykiet;
  \item \textbf{Klasyczne benchmarki deepfake jako kontekst pomocniczy} --- takie jak
        FaceForensics++~\cite{Rossler2019FaceForensics} i~DFDC~\cite{Dolhansky2020DFDC},
        przydatne do~porównań metodologicznych, lecz tylko częściowo zgodne z~zakresem
        pracy skoncentrowanej na współczesnym wideo generowanym przez AI;
  \item \textbf{Materia\l{}y z~platform spo\l{}eczno\'{s}ciowych} --- filmy pobrane z~TikToka,
        YouTube Shorts i~Instagrama, kt\'{o}re przesz\l{}y przez agresywn\k{a} rekompresj\k{e}
        transkodowania platformy, stanowi\k{a}c\k{a} jedno z~najtrudniejszych wyzwa\'{n}
        dla~detektor\'{o}w sygna\l{}owych;
  \item \textbf{Zr\'{o}\.{z}nicowanie modeli generatywnych} --- w\l{}\k{a}czenie materia\l{}\'{o}w
        z~kolejnych generacji modeli text-to-video w~miar\k{e} ich dost\k{e}pno\'{s}ci,
        aby \'{s}ledzi\'{c} ewolucj\k{e} artefakt\'{o}w.
\end{itemize}

\subsection{Ewaluacja p\l{}atnych narz\k{e}dzi komercyjnych}

W~ramach pracy przetestowano wy\l{}\k{a}cznie narz\k{e}dzia dost\k{e}pne bezp\l{}atnie.
Pe\l{}na analiza por\'{o}wnawcza powinna obj\k{a}\'{c} również p\l{}atne rozwiązania
klasy enterprise i~narzędzia \textit{provenance-first}, oceniane jednak
na~tym samym, wspólnym zbiorze testowym co własny detektor. Dopiero taki eksperyment
pozwoli odpowiedzieć, czy wyższy koszt subskrypcji przekłada się na~rzeczywistą
poprawę czułości lub obniżenie FPR.

\subsection{Odporno\'{s}\'{c} na~ataki adwersarialne}

Praktyczny detektor musi by\'{c} odporny na~celowe dzia\l{}ania tw\'{o}rc\'{o}w deepfake'\'{o}w.
Kierunkiem wartym zbadania jest testowanie detektora wobec technik adversarial,
takich jak dodawanie szumu gaussowskiego przed~publikacj\k{a}, kompresja
H.265 z~niskim bitrate oraz preprocessing przez filtry stylistyczne
(np.\ efekt ,,film grain'').
Badania w~tym obszarze pozwol\k{a} na~identyfikacj\k{e} najs\l{}abszych ogniw
proponowanego potoku i~ukierunkowanie dalszych prac na~ich wzmocnienie.

\subsection{Metody uczenia maszynowego}

Obecna implementacja opiera si\k{e} na~metodach sygna\l{}owych opartych na~regu\l{}ach
heurystycznych. Naturalnym kierunkiem rozwoju jest zast\k{a}pienie lub uzupe\l{}nienie
modu\l{}u decyzyjnego klasyfikatorem uczonym nadzorowanym ---
np.\ lekk\k{a} sieci\k{a} CNN na~cechach spektralnych lub modelem XGBoost
na~wektorze cech numerycznych --- co~potencjalnie zwi\k{e}kszy zdolno\'{s}\'{c}
generalizacji na~nowych modelach generatywnych bez~konieczno\'{s}ci r\k{e}cznej
aktualizacji prog\'{o}w.

\subsection{Detekcja w~czasie rzeczywistym i~integracja z~platformami}

Obecna architektura przetwarza pliki wsadowo. Kolejnym krokiem praktycznym
by\l{}oby opracowanie wersji strumieniowej zdolnej do~analizy wideo na~\.{z}ywo
(np.\ podczas transmisji na~platformach streamingowych) lub wdro\.{z}onej jako
wtyczka do~CMS redakcyjnych, co~odpowiada na~rosn\k{a}ce zapotrzebowanie
bran\.{z}y mediowej na~narz\k{e}dzia weryfikacji tre\'{s}ci w~czasie rzeczywistym.

\subsection{Cyfrowe znaki wodne jako proaktywna ochrona}

Obok reaktywnej detekcji warto rozwin\k{a}\'{c} badania nad~proaktywnym
oznaczaniem tre\'{s}ci AI na~poziomie modelu generatywnego i~standardów provenance.
Analiza skuteczno\'{s}ci przetrwania tych znak\'{o}w po~typowych operacjach edycyjnych
(przyci\k{e}cie, zmiana rozdzielczo\'{s}ci, transkodowanie) stanowi otwarty
problem badawczy z~bezpo\'{s}rednim prze\l{}o\.{z}eniem na~regulacje prawne~UE
dotycz\k{a}ce oznaczania tre\'{s}ci syntetycznych~\cite{EUAIAct2024}.
W~dalszych pracach warto równie\.z{} uwzgl\k{e}dni\'{c} wymiar regulacyjny
(zgodno\'{s}\'{c} z~AI Act i~praktykami provenance) oraz internacjonalizacj\k{e}
interfejsu, aby narz\k{e}dzie mog\l{}o by\'{c} wdra\.{z}ane poza kontekstem lokalnym.
