% !TEX program = xelatex
% !BIB program = biber
\documentclass[pl,12pt]{TAGH/t_agh_av}
\usepackage{float}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{microtype}          % lepsze justowanie, kerning
\usepackage{booktabs}           % profesjonalne linie w tabelach
\usepackage{ragged2e}           % \RaggedRight w komórkach p{}
\usepackage{array}              % rozszerzone typy kolumn
\usepackage{xurl}               % łamanie długich URL-i w bibliografii
\usepackage{graphicx}           % wstawianie rysunków
\usepackage{xcolor}             % kolory w podpisach rysunków
\usepackage{tikz}               % dla grafiki wektorowej
\addbibresource{bibliography.bib}

\author{Bart\l{}omiej Pomiet\l{}o}
\shortauthor{B.~P.}

\titlePL{Analiza narz\k{e}dzi dla przeciwdzia\l{}ania dezinformacji w obszarze multimedi\'{o}w}
\titleEN{Analysis of tools for countering disinformation in the field of multimedia}

\shorttitlePL{Analiza narz\k{e}dzi przeciwdzia\l{}ania dezinformacji w multimediach}
\shorttitleEN{Tools for countering multimedia disinformation}

\thesistype{Praca Magisterska}
\supervisor{dr~in\.{z}.~Jan Derkacz}
\degreeprogramme{Cyberbezpiecze\'{n}stwo}

\date{2026}
\department{Katedra Telekomunikacji}
\faculty{Wydzia\l{} Informatyki, Elektroniki i~Telekomunikacji}
\acknowledgements{
Przy opracowaniu i redakcji pracy wykorzystano narzędzia generatywnej sztucznej inteligencji (m.in. ChatGPT) w zakresie korekty językowej, porządkowania struktury tekstu oraz wsparcia przy analizie i porządkowaniu kodu. Wszystkie treści, interpretacje wyników, decyzje metodologiczne i wnioski zostały zweryfikowane i zatwierdzone przez autora.
}

\begin{document}
\titlepages
\selectlanguage{english}

% -------------------------------------------------------
% ABSTRACT (angielski)
% -------------------------------------------------------
\begin{abstract}
The rapid advancement of generative artificial intelligence has led to a~significant
increase in the production of synthetic media, including AI-generated images and videos
that are increasingly indistinguishable from authentic content. This phenomenon poses
a~serious threat to the integrity of public discourse and the reliability of visual
information in the digital age. Considerable research effort is therefore being directed
towards all aspects of multimedia disinformation detection, including the development
of methods capable of identifying AI-generated content at scale.

This thesis focuses on the analysis of tools and techniques for countering visual
disinformation, with particular emphasis on the detection of AI-generated imagery
and the role of digital watermarking. Both visible and invisible watermarking schemes
are examined as mechanisms for provenance verification and content authentication.
A~key observation motivating this work is the lack of accessible, well-integrated
toolsets that would allow practitioners to reliably detect AI-generated visuals
without requiring deep technical expertise.

The study evaluates existing detection approaches, analyses their strengths and
limitations under real-world conditions, and proposes a~fusion-based pipeline
combining multiple signal-level and semantic-level indicators. In practical deployment
scenarios --- such as newsroom verification or content moderation workflows ---
a~low false positive rate is the primary design constraint, since incorrectly
flagging authentic broadcast material carries a~higher operational cost than
missing some synthetic content. With this priority in mind, the empirical
evaluation uses 137 video files across four test categories, achieving a~baseline
recall of 0.605 while keeping the false positive rate at 0.095 on broadcast-style
negative samples. The results demonstrate that a~layered approach --- integrating
spectral analysis, optical flow, and watermark detection --- achieves a~practical
trade-off between detection sensitivity and false positive rate, while highlighting
inherent limitations and edge cases.
The findings contribute to the broader effort of building trustworthy, practically
deployable tools for multimedia authentication in the context of growing AI-driven disinformation.
\end{abstract}

\selectlanguage{polish}

% -------------------------------------------------------
% STRESZCZENIE (polski)
% -------------------------------------------------------
\begin{abstract}
Gwa\l{}towny rozw\'{o}j generatywnej sztucznej inteligencji przyczyni\l{} si\k{e} do~znacz\k{a}cego
wzrostu produkcji syntetycznych medi\'{o}w, w~tym obraz\'{o}w i~film\'{o}w generowanych przez
modele AI, kt\'{\o}re w~coraz wi\k{e}kszym stopniu staj\k{a} si\k{e} nieodr\'{\o}\.{z}nialne od~tre\'{s}ci
autentycznych. Zjawisko to stanowi powa\.{z}ne zagro\.{z}enie dla integralno\'{s}ci debaty
publicznej oraz wiarygodno\'{s}ci informacji wizualnej w~dobie cyfrowej. Z~tego powodu
znacz\k{a}ce wysi\l{}ki badawczo-rozwojowe s\k{a} kierowane na~wszystkie aspekty wykrywania
dezinformacji multimedialnej, w~tym opracowywanie metod zdolnych do~identyfikacji
tre\'{s}ci generowanych przez AI na~du\.{z}\k{a} skal\k{e}.

Niniejsza praca magisterska koncentruje si\k{e} na~analizie narz\k{e}dzi i~technik
przeciwdzia\l{}ania dezinformacji wizualnej, ze~szczeg\'{o}lnym uwzgl\k{e}dnieniem
wykrywania obraz\'{o}w generowanych przez sztuczn\k{a} inteligencj\k{e} oraz roli
cyfrowych znak\'{o}w wodnych. Badaniu poddano zar\'{o}wno widzialne, jak i~niewidzialne
metody znakowania tre\'{s}ci jako mechanizmy weryfikacji pochodzenia i~autentyczno\'{s}ci
multimedi\'{o}w. W~praktyce brakuje \l{}atwo dost\k{e}pnych, dobrze zintegrowanych
narz\k{e}dzi, kt\'{o}re umo\.{z}liwia\l{}yby skuteczne wykrywanie syntetycznych tre\'{s}ci
wizualnych bez konieczno\'{s}ci posiadania g\l{}\k{e}bokiej wiedzy technicznej.

W~praktycznych scenariuszach zastosowania --- takich jak weryfikacja materia\l{}\'{o}w
w~redakcjach czy moderacja tre\'{s}ci --- niski wska\'{z}nik fa\l{}szywych alarm\'{o}w
stanowi g\l{}\'{o}wne ograniczenie projektowe, gdy\.{z} b\l{}\k{e}dne oznaczenie
autentycznego materia\l{}u broadcastowego niesie wy\.{z}szy koszt operacyjny ni\.{z}
przepuszczenie cz\k{e}\'{s}ci tre\'{s}ci syntetycznych. Maj\k{a}c ten priorytet na~uwadze,
w~badaniach wykorzystano 137 plik\'{o}w wideo w~czterech kategoriach testowych;
podstawowy recall wyni\'{o}s\l{} 0,605, a~wska\'{z}nik fa\l{}szywych alarm\'{o}w
dla materia\l{}\'{o}w broadcastowych osi\k{a}gn\k{a}\l{} 0,095.
W~pracy dokonano oceny istniej\k{a}cych podej\'{s}\'{c} detekcyjnych, przeanalizowano
ich mocne i~s\l{}abe strony w~warunkach rzeczywistych oraz zaproponowano
potok przetwarzania oparty na~fuzji wielu wska\'{z}nik\'{o}w na~poziomie
sygna\l{}owym i~semantycznym. Uzyskane wyniki wskazuj\k{a}, \.{z}e~warstwowe
podej\'{s}cie --- integruj\k{a}ce analiz\k{e} spektraln\k{a}, przep\l{}yw optyczny oraz
wykrywanie znak\'{o}w wodnych --- osi\k{a}ga u\.{z}yteczny kompromis mi\k{e}dzy czu\l{}o\'{s}ci\k{a} detekcji a wska\'{z}nikiem fa\l{}szywych alarm\'{o}w,
wykazuj\k{a}c przydatno\'{s}\'{c} praktyczn\k{a} przy jednoczesnym uwzgl\k{e}dnieniu zar\'{o}wno ogranicze\'{n} sprz\k{e}towych jak i rzeczywistych scenariuszy zastosowania.
Wyniki te wpisuj\k{a} si\k{e} w~szersze dzia\l{}ania na~rzecz budowy wiarygodnych,
praktycznie wdra\.{z}alnych narz\k{e}dzi uwierzytelniania multimedi\'{o}w w~obliczu
rozwijaj\k{a}cej si\k{e} dezinformacji opartej na~AI.
\end{abstract}

% -------------------------------------------------------
% SPISY
% -------------------------------------------------------
\tableofcontents
\clearpage

\chapter*{Wykaz tabel}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wykaz tabel}
\renewcommand{\listtablename}{}
\listoftables

\chapter*{Wykaz rysunk\'{o}w}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wykaz rysunk\'{o}w}
\renewcommand{\listfigurename}{}
\listoffigures

% -------------------------------------------------------
% WYKAZ SKROTOW
% -------------------------------------------------------
\chapter*{Wykaz skr\'{o}t\'{o}w}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wykaz skr\'{o}t\'{o}w}
\begin{tabular}{ll}
\textbf{AI}    & Artificial Intelligence (Sztuczna inteligencja) \\
\textbf{AUC}   & Area Under the Curve \\
\textbf{CNN}   & Convolutional Neural Network \\
\textbf{DNN}   & Deep Neural Network \\
\textbf{FFT}   & Fast Fourier Transform \\
\textbf{FP}    & False Positive \\
\textbf{FPR}   & False Positive Rate \\
\textbf{FN}    & False Negative \\
\textbf{GAN}   & Generative Adversarial Network \\
\textbf{LLM}   & Large Language Model \\
\textbf{ML}    & Machine Learning \\
\textbf{OF}    & Optical Flow \\
\textbf{TP}    & True Positive \\
\textbf{TPR}   & True Positive Rate (Recall) \\
\textbf{UE}    & Unia Europejska \\
\textbf{ViT}   & Vision Transformer \\
\end{tabular}

% -------------------------------------------------------
% ROZDZIALY
% -------------------------------------------------------
\include{chapters/01_wprowadzenie}
\include{chapters/02_tlo_literaturowe}
\include{chapters/03_zagrozenia_i_techniki}
\include{chapters/04_narzedzia_i_metody}
\include{chapters/05_implementacja_i_ewaluacja}
\include{chapters/06_wnioski}

% -------------------------------------------------------
% BIBLIOGRAFIA
% -------------------------------------------------------
\printbibliography[heading=bibintoc, title={Bibliografia}]

\end{document}
